\chapter{Hauptidealringe, noethersche Ringe, euklidische Ringe}

\begin{defn}
	Ein Ring \( R \) heißt \uline{Hauptidealring}, wenn jedes \( \mathfrak{a}\vartriangleleft R \) ein Hauptideal \( \mathfrak{a} = (a) \) für ein \( (a) \in R \) ist.
\end{defn}

\begin{defn}
	Ein Ring \( R \) heißt \uline{noethersch}, wenn jdes Ideal \( \mathfrak{a} \vartriangleleft R \) von endlich vielen \( a_1, \ldots, a_n \) erzeugt wird, also \[
		\mathfrak{a} = (a_1, \ldots, a_n) = \{r_1a_1 + \ldots + r_na_n | r_i \in R\}
	.\] 
\end{defn}

\begin{defn}
	Ein Integritätsbereich \( R \) (d.h. nullteilerfrei) heißt \uline{euklidisch}, wenn es eine Abbildung \( d: R \setminus \{0\} \to \N_0 \) gibt, so dass gilt \[
		\forall a, b \in R\setminus \{0\} \exists q,r \in R: \; a = qb+r \text{ mit } (r=0 \text{ oder } d(r) < d(b))
	.\]
\end{defn}

\begin{beispiel}
\begin{itemize}
	\item \( \Z \) mit \( d:= \abs{.} \) 
	\item \( K[X] \) mit \( d:= \operatorname{deg} \)
	\item \( \Z[i] \) mit \( d(a+bi) := \abs{a + bi}^2 = a^2+b^2 \)
\end{itemize}
\end{beispiel}

\begin{satz}
	Für einen Integritätsbereich \( R \) gilt \[
	 R \text{ euklidisch } \implies R  \text{ Hauptidealring}
	.\] 
\end{satz}
\begin{proof}
	Wörtlich dasselbe wie der Beweis von Lemma \ref{satz:ZHauptidealring}.

	Ist \( \mathfrak{a} \vartriangleleft R \), \( \mathfrak{a} \neq (0) \), so betrachte \( \alpha \in \mathfrak{a} \) mit minimalem \( d(\alpha) \in \N_0\). Dann ist \( \mathfrak{a} = (\alpha) \), denn ist \( a \in \mathfrak{a} \setminus \{0\}  \), so betrachte \[
		a = q\cdot \alpha + r \text{ mit } r = 0 \text{ oder } d(r) < d(\alpha)
	.\]
	Da \( r = a - q\alpha \in \mathfrak{a} \), folgt \( r = 0 \), denn  \( d(r) < d(\alpha) \) ist nicht möglich. Also ist \( a = q\cdot \alpha \in (a) \).
\end{proof}

\begin{korollar}
	Ist \( K \) ein Körper, so ist \( K[X] \) euklidisch, also insbesondere ein Hauptidealring.
\end{korollar}
\begin{bemerkung}
	\begin{itemize}
		\item Achtung: Manche Autoren definieren einen Hauptidealring als einen nullteilerfreien Ring, in dem jedes Ideal ein Hauptideal ist.
		\item Im Englischen gibt es zur Unterscheidung die beiden Begriffe ``principal ideal ring'' und ``principal ideal domain'', wobei ``principal ideal''  für Hauptideal steht und ``domain'' für den Integritäts\textit{bereich}.
	\end{itemize}
\end{bemerkung}

\begin{satz}
	Für einen Ring \( R \) ist \( R \) genau dann noethersch, wenn jede aufsteigende Kette \( \mathfrak{a}_0 \subset \mathfrak{a}_1 \subset \ldots  \) von Idealen stationär wird, d.h. es gibt ein \( k \in \N \), für das \( \mathfrak{a}_j = \mathfrak{a}_k \) für alle \( j \ge k \) gilt.
\end{satz}
\newpage
\begin{proof}
\begin{description}
	\item["`\(\Leftarrow \)"'] Betrachte  \( \mathfrak{a}:= \bigcup_{k=1}^\infty \mathfrak{a}_k \vartriangleleft R  \). Da \( R \) noethersch ist, folgt  \[
			\mathfrak{a} = (a_1, \ldots, a_n)
	.\] Dann ex. \( j_1 \) mit \( a_1 \in  \mathfrak{a}_{j_1} \), \( j_2 \) mit \( a_2 \in \mathfrak{a}_{j_2} \), \ldots, \( j_n \) mit \( a_n \in  \mathfrak{a}_{j_n} \).
	Sei \( k := \max \{j_1, \ldots, j_n\} \in \N \). Dieses \( k \) tuts.
\item["`\( \Rightarrow \)"'] Angenommen,  \( R \) ist nicht noethersch. Dann existiert ein \( \mathfrak{a} \vartriangleleft R\), das nicht von endlich vielen Elementen von \( R \) erzeugt wird.

	Sukzessive wähle man \( a_1 \in  \mathfrak{a} \), dann ist \( (a_1) \subsetneq \mathfrak{a} \) und es existiert \( a_2 \in \mathfrak{a} \setminus (a_1) \). Dann ist aber auch \( (a_1, a_2) \subsetneq \mathfrak{a} \) und es existiert \( a_3 \in \mathfrak{a} \setminus (a_1, a_2) \). Auf diese Weise findet man eine Kette \[
		(a_1) \subsetneq (a_1, a_2) \subsetneq (a_1, a_2, a_3) \subsetneq \ldots
	,\] die nicht stationär ist.
\end{description}
\end{proof}

\begin{satz}[Hilbertscher Basissatz]
	Ist \( R \) ein noetherscher Ring, so ist auch \( R[X] \) noethersch.
\end{satz}

\begin{proof}
	Angenommen nicht, dann ex. ein \( \mathfrak{a \vartriangleleft R[X]} \), das nicht endlich erzeugt ist.
	\begin{align*}
		&\text{Sei} f_1 \in  \mathfrak{a}\setminus \{0\}  \text{ mit minimalem Grad} \operatorname{deg}f_1 =: n_1 .&\\
		&\text{Sei} f_2 \in  \mathfrak{a}\setminus{(f_1)} \text{ mit minimalem Grad} \operatorname{deg}f_2 =: n_2 .&\\
		&\text{Sei} f_3 \in  \mathfrak{a}\setminus{(f_1, f_2)} \text{ mit minimalem Grad} \operatorname{deg}f_3 =: n_3 .\\
		&\vdots 
	\end{align*}
	Sei \( f_n(X) = a_k X^{n_k} + \text{ kleinere Grade} \), beachte \( n_1 \le n_2 \le \ldots \).

	Dann gilt \( (a_1, \ldots, a_k) \subsetneq (a_1, \ldots, a_{k+1}) \) für alle \( k \); angenommen nicht: Dann gilt \( a_{k+1} \in (a_{1}, \ldots, a_k) \) für ein \( k \), also \( a_{k+1} = \sum_{j=1}^{k} r_ja_j \) mit \( r_j \in R \). Betrachte \[
		g(X):= \sum_{j=1}^{k} r_j\cdot \underbrace{X^{\overbrace{n_{k+1} - n_j}^{\ge 0}} \cdot f_j(X)}_{\operatorname{deg} = n_{k+1} = \operatorname{deg} f_{k+1}} \in (f_1, \ldots, f_k)
	\] 
	mit führendem Koeffizienten \( a_{k+1} \).
	Also ist \( f_{k+1}(X)-g(X) \in (f_1,\ldots,f_{k+1}) \setminus (f_1, \ldots, f_k) \subset \mathfrak{a}\setminus(f_1, \ldots, f_k) \). Allerdings gilt \( \operatorname{deg}(f_{k+1}(X)-g(X)) < n_{k+1} \). Das ist ein Widerspruch zur Wahl von \( f_{k+1} \).
\end{proof}

\begin{korollar}
	Ist \( K \) ein Körper, so ist für \( n \in \N \) der Polynomring \( K[X_1, \ldots, X_n] \) noethersch.
\end{korollar}
\begin{proof}
	\( K \) ist noethersch, also ist \( K[X_1] \) noethersch. Daraus folgt aber auch, dass \( K[X_1][X_2] = K[X_1,X_2] \) noethersch ist.
\end{proof}
